<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<items iblockUid="pages:news" exchangeVersion="2" >
<item>
 <field name="ACTIVE">
  <value>Y</value>
 </field>
 <field name="ACTIVE_FROM">
  <value>09.10.2025</value>
 </field>
 <field name="ACTIVE_TO"/>
 <field name="SORT">
  <value>500</value>
 </field>
 <field name="NAME">
  <value>Что взять с собой на СВО: список необходимых предметов</value>
 </field>
 <field name="PREVIEW_PICTURE">
  <value name="example.png" description="&#x421;&#x43E;&#x43B;&#x434;&#x430;&#x442;&#x44B;" type="file">iblock/f49/wy3c5ujouiwk9d4ilxla1idb3zbbv4ld.png</value>
 </field>
 <field name="PREVIEW_TEXT"/>
 <field name="PREVIEW_TEXT_TYPE">
  <value>text</value>
 </field>
 <field name="DETAIL_PICTURE">
  <value name="bg.png" description="&#x421;&#x43E;&#x43B;&#x434;&#x430;&#x442;&#x44B;" type="file">iblock/f72/twgzoig79rcwpb3qio3p8bjlmlwkjot2.png</value>
 </field>
 <field name="DETAIL_TEXT">
  <value><![CDATA[<h2 class="marked">
При отправке в военную часть, где предстоит служить, каждого контрактника обеспечивают самым необходимым. Но нужно учитывать, что всегда выдают некий «стандартный набор» вещей, который может не соответствовать индивидуальным потребностям. Разберемся подробнее, что взять с собой на СВО, что поможет быстрее адаптироваться на месте, упростит быт (хотя бы поначалу). </h2>
<h2>Документы и деньги</h2>
<p>
	 Первоочередная задача – подготовить пакет документов. Сразу отметим, что на каждый желательно заранее сделать пару копий. Это упростит процесс оформления. Если есть возможность сделать фото 9х12 – 1 шт., 4х6 – 2 шт., 3х4 – 2 шт., они обязательно пригодятся.
</p>
<p>
	 Типовой перечень:
</p>
<p>
	 1. Паспорт гражданина РФ.
</p>
<p>
	 2. СНИЛС.
</p>
<p>
	 3. ИНН.
</p>
<p>
	 4. Военный билет.
</p>
<p>
	 Полис ОМС только при наличии. То же относится к документам об образовании, водительскому удостоверению, свидетельствам о браке, разводе, рождении детей. Иностранному гражданину нужно предоставить паспорт гражданина с нотариально заверенным переводом на русский язык.
</p>
<p>
	 Еще придется подтвердить легальность пребывания в стране, сертификат о знании русского языка, медицинские справки. Заявление и согласие на обработку персональных данных оформляют при заключении контракта.
</p>
<p>
	 Брать с собой деньги рекомендуют в размере 5-10 тыс. рублей (лучше наличными). В зоне СВО есть обычные магазины с нормальным ассортиментом. Там можно будет приобретать колбасу, тушенку, сигареты и прочие товары ежедневного спроса.
</p>
<h2>Одежда и обувь</h2>
<p>
	 Теперь о том, что взять на СВО из вещей. Базовый набор для бойца включает одежду и обувь по системе слоев (термобелье, флис, форма, берцы и носки), средства защиты, разгрузку с подсумками, маскировку и накидки от дронов, тепловизоров.
</p>
<p>
	 Те, кто уже послужил, советуют самим дополнить комплект. В него должно войти:
</p>
<p>
	 1. Носки, 10-15 пар, теплые и х/б.
</p>
<p>
	 2. Нижнее белье, не менее 5-7 комплектов.
</p>
<p>
	 3. Перчатки теплые и рабочие, минимум по 2-3 пары.
</p>
<p>
	 4. Костюм «Горка» на флисе или его аналог (по сезону).
</p>
<p>
	 5. Кофта и шапка флисовая.
</p>
<p>
	 6. Стельки войлочные.
</p>
<p>
	 7. Сапоги-дутики из «пенки».
</p>
<p>
	 Еще пригодится дождевик неприметного цвета, запасные шнурки (лучше кевларовые). Также будет не лишним баф из флиса, которым легко заменить шарф или балаклаву. Перчатки есть смысл взять с защитой от порезов, например, монтажные для инженерных работ.
</p>
<h2>Гигиена и уход за собой</h2>
<p>
	 Обязательными в списке вещей на СВО считаются индивидуальные средства гигиены. Это зубная щетка и паста, мыла и мыльница, бритвенный станок, пена для бритья. Пригодится набор полотенец, влажные и сухие салфетки, крем от потертостей. Клиппер (это кусачки для ногтей), дезодорант, расческа, машинка для стрижки, мочалка, пемза, зеркало в чехле необязательно, но существенно упростят быт как в учебной части, так и в регионе проведения специальной военной операции.
</p>
<h2>Аптечка</h2>
<p>
	 Несмотря на то, что военным выдают стандартную аптечку, стоит собрать собственный набор, где будут лекарства с учетом индивидуальных особенностей.
</p>
<p>
	 Обязательно следует взять на СВО:
</p>
<p>
	 1. Антисептики вроде йода, хлоргексидина.
</p>
<p>
	 2. Обезболивающие, среди которых популярны ибупрофен, кеторол.
</p>
<p>
	 3. Жаропонижающие, например, парацетамол, аспирин.
</p>
<p>
	 4. Антибиотики широкого действия.
</p>
<p>
	 5. Пластыри, бинты разной ширины, эластичный бинт.
</p>
<p>
	 6. Средства от желудочно-кишечных расстройств.
</p>
<p>
	 7. Антигистаминные (от аллергии).
</p>
<p>
	 Может пригодиться перманентный маркер (для записи времени наложения жгута), активированный уголь. Отдельно берут лекарства, которые принимают ежедневно или периодически.
</p>
<h2>Электроника и связь</h2>
<p>
	 Продолжим рассматривать вопрос, какие вещи нужны на СВО и коснемся темы, стоит ли покупать мобильный телефон. Предпочтение стоит отдавать кнопочным моделям с предоплатой тарифа. Его лучше пополнить сразу на несколько месяцев вперед.
</p>
<p>
	 Еще важно взять зарядное устройство, Power Bank, фонарик, запасные батарейки к нему, другому оборудованию. К мобильнику есть смысл заранее купить пару предоплаченных SIM-карт.
</p>
<h2>Продукты и мелкие вещи</h2>
<p>
	 Из продуктов взять на СВО лучше то, что хранится долго. Например, шоколад, печенье, сахар или конфеты, чай, кофе, консервы, воду. Полезными будут ручки, карандаши, конверты, блокнот. Еще стоит запастись нитками белого, черного, зеленого цвета, иголками. Курящим можно взять пару блоков сигарет, не больше.
</p>
<h2>Выводы</h2>
<p>
	 Подведём итоги. Каждый вправе самостоятельно решать, понадобится ли ему что-то дополнительно к базовому комплекту, выдаваемому от Министерства обороны РФ. Чаще всего различные мелочи заметно упрощают быт.&nbsp;
</p>]]></value>
 </field>
 <field name="DETAIL_TEXT_TYPE">
  <value>html</value>
 </field>
 <field name="CODE">
  <value>chto-vzyat-s-soboy-na-svo-spisok-neobkhodimykh-predmetov</value>
 </field>
 <field name="TAGS"/>
 <field name="XML_ID">
  <value>136</value>
 </field>
 <field name="IBLOCK_SECTION"/>
 <field name="IPROPERTY_TEMPLATES"/>
</item>

</items>
